Как часто на горе, при солнечном закате, 
Печально я сажусь под тению дубов, 
Рассеянно гляжу, как на зеленом скате 
Картины разные мелькают меж кустов. 

Струтися там река кипящая волнами, 
Извивисто течет скрываясь в темну даль; 
Там тихо озеро с недвижными водами, 
А здесь - луна сребрит небесную эмаль. 

Увенчаны холмы тенистыми лесами 
И сумерки златит последний солнца луч, 
Украся горизонт благряными струями, 
Царица мрака к нам спускается средь туч. 

Благоговейный звон в долине раздается, 
На башне колокол уныло прозвучал; 
Теряясь в воздухе, далеко гул несется, 
И путник, вняв ему, к покою поспешал. 

Прелестных сих картин я зритель равнодушный; 
Душа моя чужда всех радостей земных; 
Рассматриваю мир, как призрак мрачный, скучный, 
Я мертв, - я солнца луч животворит живых. 

С утеса на утес бросаю тщетны взгляды, 
С востока к западу, от севера на юг, 
Во всем пространстве сем не нахожу отрады; 
Нигде не ждет меня с улыбкой нежный друг! 

Что в сих мне хижинах, долинах и палатах? 
Очарованья нет! - Я зрю лишь пустоту; 
Что в сих мне рощицах, реках, прелестных скатах? 
Нет одного! - и все считаю за мечту. 

И что мне солнца свет? С холодною душою 
Я встречу ясное - и с грустью провожу: 
Восходит, катится, иль тухнет за горою, - 
Что мне в теченьи дней? - Я ничего не жду! 

Вотще за радостью стремлюсь в пределы дальны, 
Все ту же нахожу для сердца пустоту; 
Я чужд природе всей - беспечный и печальный, 
Чем жил - чем счастлив был - нигде не обрету! 

Ах! если б мог совлечь с себя покров мой тленный 
И духом воспарить к неведомым местам, 
Где истины престол неложный непременный, 
О чем мечтаю здесь, нашел бы может там. 

Нашел бы благо то, о коем воздыхаю, 
Надежду ясную и чистую любовь! 
Нашел бы то, что я здесь называть не знаю; 
Для жизни лучшия душой расцвел бы вновь. 

Почто ж я не могу на облаке с зарею, 
О цель желанная! достигнуть до тебя? 
Что общего теперь имею я с землею? 
Увы! Я зрю на ней изгнанником себя! 

Когда поблекший лист на землю упадает 
И бурный ветр его разносит по полям, 
Почто меня сей вихрь с собой не увлекает? 
Я вяну - и не зрю конца печальным дням!